七律 为大父寿

子裕椒聊德绰绰，降神维岳人维猷。张苍为相高三代，温峤过江亦一流。约礼博文葆赤子，居仁由义绍箕裘。美成可久斯人在，三德攸同五福周。大父名德绰，字子裕。“降神”句：《诗 嵩岳》“维岳降神”“张苍”句：《史记 张丞相列传》“初，张苍父长不满五尺，及生苍，苍长八尺余，为侯、丞相。苍子复长。及孙类，长六尺余，坐法失侯。”“温峤”句：《世说新语 品藻》“世论温太真是过江第二流之高者。时名辈共说人物，第一将尽之间，温常失色。”而今人余嘉锡先生以为“太真智勇兼备，忠义过人，求之两晋，殆罕其匹。而当时以为第二流。盖自汝南月旦评以来，所谓人伦鉴裁者，久矣夫不足尽据矣。”余亦以为温峤德行、能力、性情皆为上品。谢安太矫情，王导太凉薄，桓温太阴险，王衍直是清谈无用之弃物耳。“美成”句：《庄子 人间世》“美成在久，恶成不及改。”